[Essjay.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Essjay.jpg "fig:Essjay.jpg")

**Essjay事件**（**Essjay
controversy**）是[英文維基百科於](../Page/英文維基百科.md "wikilink")2007年2月下旬爆發的醜聞，再次引起外界質疑維基百科內容的可靠性。

2006年7月，[美國](../Page/美國.md "wikilink")《[紐約客](../Page/紐約客.md "wikilink")》（*New
Yorker*）雜誌刊登了一篇關於[維基百科的文章](../Page/維基百科.md "wikilink")，[大英百科總裁Jorge](../Page/大英百科.md "wikilink")
Cauz與維基百科創立人[吉米·威爾士在此就維基百科的未來各抒己見](../Page/吉米·威爾士.md "wikilink")。同一文章訪問了一位假名Essjay的英語維基百科管理員，他在英語維基百科的編輯次數超過一萬次，主要編輯與[宗教相關的條目](../Page/宗教.md "wikilink")。內文稱他是一所私立大學的宗教教授，及擁有哲學[博士](../Page/博士.md "wikilink")（神學）及教會法規博士學位，先前他在自己的維基百科用戶頁也自稱擁有以上學術資格，但是实际上他只是[肯塔基州一个社区学院的学生](../Page/肯塔基州.md "wikilink")。

## 《纽约客》杂志的采访

Stacy
Schiff，一位获得过[普利策奖的记者](../Page/普利策奖.md "wikilink")，在被Essjay告知是一位维基媒体基金的成员以后，采访过他并把采访的内容作为一篇维基百科的文章（"know
it all",July 31,2006）的信息来源。

《纽约客》杂志中这样提到“Essjay只愿意提及自己在维基百科做管理员的工作，但是却不愿意提及自己在用户页上所写的个人描述的细节”。他描述自己在学院里的经历包括获得了两个博士学位，文章中说Essjay每天花掉14个小时以上的时间在维基百科上，但是却把自己的网上生活对同事和朋友保密。Essjay被描述成经常带自己的笔记本电脑去教室，以使自己可以在班上做测验的时候可以和其他维基人保持沟通。之后不久，Essjay在自己的用户页上评论说自己愚弄了Schiff“演了一出很好的戏”。

## 真实身份被揭露

Essjay在2007年1月被[Wikia聘用](../Page/Wikia.md "wikilink")，在2月被吉米·威爾士任命為英語維基百科仲裁委員會成員。到了2月下旬，《紐約客》在它的網站上為2006年7月的文章加上一個編者注，表示Essjay其實是一位住在肯塔基州的24歲學生，從未擁有任何大學學位。此聲明一-{出}-，除了在維基百科社群引發熱烈討論外，其它傳媒也紛紛報導此事。

傳聞Essjay只是倚賴《天主教达人迷》(*Catholicism for
Dummies*)之類的書編輯宗教條目，他謊稱學歷一事被揭發後，他本人在用戶頁表示將會離開維基百科，亦辭去在Wikia的職位。\[1\]

## 參見

  - [對維基百科的批評](../Page/對維基百科的批評.md "wikilink")

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [《紐約客》2006-07-31號刊登的*KNOW IT ALL. Can Wikipedia conquer
    expertise?*](http://www.newyorker.com/fact/content/articles/060731fa_fact)

[Category:维基百科人物](../Category/维基百科人物.md "wikilink")
[美](../Category/美國醜聞.md "wikilink")
[Category:2007年網絡事件](../Category/2007年網絡事件.md "wikilink")
[Category:2007年爭議](../Category/2007年爭議.md "wikilink")

1.